\documentclass[10pt,a4paper]{article}
%\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2.54cm,bottom=2.54cm]{geometry}
%\usepackage{fullpage}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\rmfamily
\DeclareFontShape{T1}{lmr}{bx}{sc} { <-> ssub * cmr/bx/sc }{}
\usepackage{microtype} % Slightly tweak font spacing for aesthetics
\usepackage{multicol}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[pdftex,bookmarks=true,unicode=true, hidelinks]{hyperref}
\usepackage{lettrine} % The lettrine is the first enlarged letter at the beginning of the text
\setlength{\columnsep}{0.5cm}

\usepackage{supertabular}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{graphics}
\usepackage{placeins}

\usepackage{booktabs}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bm}
\usepackage{chemfig}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{breakurl}
\urlstyle{rm}

%Tabelas e figuras
\usepackage{float} % Required for tables and figures in the multi-column environment - they need to be placed in specific locations with the [H]
\usepackage{graphicx}
\usepackage{capt-of}
\usepackage[hang, footnotesize,labelfont=bf,up,textfont=up]{caption} % Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{subcaption}
\usepackage{enumitem}
\setitemize{noitemsep,topsep=0pt,parsep=0pt,partopsep=0pt}
\setenumerate{noitemsep,topsep=0pt,parsep=0pt,partopsep=0pt}
\usepackage{multirow}
\usepackage{tabularx}
\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\newcolumntype{R}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}
\newcolumntype{L}{>{\raggedright\arraybackslash}X}
%\begin{table}[htbp]
%  \centering
%  \caption{caption}
%\begin{tabularx}{\textwidth}{|c *{n}{|Y}|}\hline 
\usepackage{longtable}

\input epsf

%Font customization
\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small italic text
\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\arabic{subsection}} % Roman numerals for subsections
\titleformat{\section}[block]{\Large\scshape\centering\bfseries}{\thesection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\titleformat{\subsection}[block]{\large\bfseries}{\thesubsection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\titleformat{\subsubsection}[block]{\normalsize\bfseries}{\thesubsubsection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\usepackage{color}
\usepackage{soulutf8}
\setul{1.6pt}{.4pt}
\newcommand{\hlc}[2][yellow]{ {\sethlcolor{#1} \hl{#2}} }

\title{\vspace{-15mm}\fontsize{24pt}{10pt}\selectfont\textbf{Título do Trabalho}\vspace{-5pt}} % Article title


\author{\normalsize{\hlc[green]{Miguel Pardal} (79087), \hl{Miguel Ribeiro} (79013), \hlc[magenta]{Rita T. Costa} (78613) e \hlc[cyan]{Tomás A. Reis} (78811)}\\ % Your name
\normalsize \textbf{Laboratório de Complementos de Electromagnetismo e Termodinâmica} \\
\normalsize Ano Lectivo 2014/2015, 2º semestre (grupo 5, turno de 6ª feira) \\
\normalsize 17 de Abril de 2015% Your institution}
\vspace{-3mm}
}
%\normalsize \href{mailto:john@smith.com}{john@smith.com} % Your email address

\date{}

\begin{document}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\maketitle % Insert title

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ABSTRACT
%----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{abstract}

Neste trabalho experimental, foi analisada, à luz do modelo do corpo negro, uma lâmpada de filamento de tungsténio. Verificou-se que o seu espectro de emissão \hlc[magenta]{sintetizar resultados}.

Finalmente, foram comparadas as emissividades de superfícies de características diferentes a igual temperatura, recorrendo a um cubo de Leslie \hlc[magenta]{conclusões}.

\end{abstract}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ARTICLE CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{multicols}{2} % Two-column layout throughout the main article text

\section{Introdução}




\subsection{Espectro de emissão do corpo negro}

No estudo da radiação emitida por um corpo, a intensidade radiada ou poder emissivo, $I$, define-se como a potência por unidade de área de superfície ou, alternativamente, pelo integral:
\begin{equation}
I = \int_0^\infty I_\lambda d\lambda
\label{eq:I}
\end{equation}

\noindent onde $I_\lambda$ é o poder emissivo espectral do corpo, ou seja, o poder emissivo para um dado comprimento de onde $\lambda$ de radiação.

Para um absorsor ideal, ou corpo negro, em equilíbrio radiativo (potência recebida igual à emitida), Planck mostrou que cada átomo a emitir radiação de comprimento $\lambda$ se comportava como um oscilador mecânico, com energia múltipla de $hc/\lambda$, com $h$ constante de Planck. Consequentemente, da relação entre a densidade de energia espectral, $u_\lambda$, e $I_\lambda$ para o corpo negro, tem-se:
\begin{equation}
I_\lambda = \frac{c}{4\pi} u_\lambda = \frac{2hc^2}{\lambda^5} \frac{1}{\exp(hc/(\lambda k_BT)-1}
\label{eq:Ilambda}
\end{equation}

\noindent onde $c$ é a velocidade da luz no vácuo, $k_B$ é a constante de Boltzmann e $T$ é a temperatura do corpo.

Derivando esta expressão em ordem ao comprimento de onda, é possível mostrar que o poder emissivo espectral do corpo negro tem um máximo, para o comprimento de onda de radiação $\lambda_m$. Esta grandeza satisfaz a relação seguinte, apelidada de Lei de Wien:
\begin{equation}
\lambda_m T = b
\label{eq:wien}
\end{equation}

\noindent onde $b$ é a constante de Wien.

\subsection{Lei de Stefan-Boltzmann}

Para o corpo negro, calculando o integral da equação~\ref{eq:I}, obtém-se a Lei de Stefan-Boltzmann:
\begin{equation}
I=\sigma T^4
\label{eq:blackbodyI}
\end{equation}

\noindent onde $\sigma$ é a constante de Stefan-Boltzmann, que pode ser expressa em termos das constantes da equação~\ref{eq:Ilambda}, e $T$ é a temperatura do corpo.

Os corpos que nos rodeiam não são absorsores ideais, pois reflectem e transmitem alguma da radiação que sobre eles incide. Estes corpos são designados por ``cinzentos'', e caracterizados pela sua emissividade, $e$, que se define como a razão da intensidade por eles radiada e radiada por um um corpo negro de características semelhantes (ou seja, $e=1$ para o corpo negro). Assim, para os corpos cinzentos, a Lei de Stefan-Boltzmann toma a forma:
\begin{equation}
I=e\sigma T^4
\label{eq:graybodyI}
\end{equation}

\subsection{Objectivos}

No presente trabalho experimental, começou por analisar-se uma lâmpada de filamento de tungsténio, comparando-se o seu espectro de emissão e potência irradiada com as previsões do modelo do corpo negro, para diversas temperaturas. 

Numa segunda etapa, foram comparadas as emissividades de superfícies de características diferentes a igual temperatura.


%------------------------------------------------

\section{Método experimental}


\subsection{Lista de material}
\hlc[green]{Para a realização da experiência, foi usado o seguinte material:}
\begin{itemize}
\item Goniómetro em associação com prisma de dispersão;
\item Lâmpada de filamento de tungsténio;
\item Sensores de temperatura;
\item Voltímetro;
\item Amperímetro;
\item Cubo de Leslie.
\end{itemize}

\subsection{Temperatura do filamento de tungsténio}
A resistividade de qualquer material condutor varia proporcionalmente com a sua temperatura do mesmo. Tal é expectável já que, aumentando a temperatura do material, haverá um maior número de colisões entre os seus átomos, dificultando a passagem de corrente.
Assim, de modo a determinar a temperatura do filamento de tungsténio, ligou-se a lâmpada a uma fonte de tensão (em série com uma resistência, de modo a evitar sobrecargas) e, com recurso a um voltímetro e um amperímetro, determinou-se a resistência do circuito pela lei de Ohm, como na figura seguinte.

\medskip
\begingroup
  \centering
  \includegraphics[width=0.3\columnwidth]{circuito.eps}
  \captionof{figure}{Circuito de alimentação da lâmpada.}
  \label{fig:circuito}
\endgroup
\medskip
Determinada a resistência do circuito, interpolou-se o valor obtido com valores tabelados, de modo a determinar a temperatura do filamento.

\subsection{Espectro de emissão da lâmpada}
Alinhou-se, posteriormente, o prisma com a lâmpada, tornando a radiação incidente normal à face do prisma.
Para tal, recorreu-se a uma máscara com uma fenda vertical e, ligando a lâmpada a uma fonte de tensão de 10V, rodou-se o prisma até que os feixes incidente e refletido coincidissem.
Assegurada a perpendicularidade do prisma relativamente ao feixe incidente, girou-se o prisma no sentido anti-horário até ser obtida uma dispersão razoável dos vários comprimentos de onda. Fixou-se, então, a posição do prisma e anotou-se o ângulo do mesmo, sendo a diferença entre este e o ângulo antes da rotação correspondente ao ângulo de incidência.

%%%%%%%------------------------------------------

Para encontrar $\lambda$, usamos: 

\begin{equation}
n= \left(\sin^2\theta + \frac{(\sin(\delta-\theta+\alpha)+\cos\alpha\sin\theta)^2}{\sin^2\alpha}\right)^{\frac{1}{2}}
\label{eq:n}
\end{equation}

\noindent e sabemos $n=n(\lambda)$ por interpolação (no mathematica) dos pontos de uma tabela que o prof dá; convém escrever aqui a expressão da interpolação.

Calculamos a temperatura com base na resistência pela lei de ohm

\begin{equation}
R=U/I
\label{eq:ohm}
\end{equation}

\noindent porque sabemos $R=R(T)$ por interpolação de outra tabela que o prof dá; convém escrever aqui a expressão da interpolação.

Imagens relevantes: prisma com ângulos identificados + foto/esquema da montagem.

Outros dadosa talvez incluir: como calcular os ângulos com o goniómetro, como alinhas coisas... i dunno.

\medskip
\begingroup
  \centering
\includegraphics[width=0.6\columnwidth]{prisma}
  \captionof{figure}{Esquema dos ângulos do prisma.}
  \label{fig:prisma}
\endgroup
\medskip


\subsection{Intensidade emitida pela lâmpada}

Fazemos o sensor receber directamente a luz da lâmpada (todos os comprimentos de onda). Chamar a atenção para o facto de que a distância a que está o sensor ter que ser sempre a mesma; a intensidade varia com a distância à fonte.

Agora plottamos $\log I(\log T)$ e queremos uma recta de declive 4 se isto for um corpo negro (spoiler: não é).



\subsection{Cubo de Leslie}

Calculamos a intensidade com a voltagem sentida pelo sensor, para cada face. Fazemos as contas para a emissividade. Explicamos que os valores fazem sentido.

%------------------------------------------------

\section{Apresentação e discussão de resultados}


\subsection{Espectro de emissão de uma lâmpada}

\subsection{Intensidade emitida pela lâmpada}

\subsection{Cubo de Leslie}



Apresentação dos resultados (tabela/imagem) e dos erros associados. Comparar com o esperado.

Se existir mais que um método de determinar o mesmo, comparar a precisão e exactidão.

\begin{figure*}[t] %esta imagem passa para a página seguinte
 \centering
\begin{subfigure}{.33\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{2048.png}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.33\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{2048.png}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.33\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{2048.png}
\end{subfigure}
\caption{Gráficos}
\label{fig:graficos}
\end{figure*}

%------------------------------------------------

\section{Conclusão}

Para cada etapa da experiência, analisar a precisão e exactidão dos resultados, citando possíveis fontes de erros.


%------------------------------------------------
\begin{thebibliography}{99} % Bibliography - this is intentionally simple in this template

\bibitem{guia} J. Figueirinhas. {\em Guia de execução do trabalho sobre a radiação do Corpo Negro} (2015). Consultado em \url{http://www.ciul.ul.pt/~figuei/corpo_negro.pdf}, a 19/02/2015.

\end{thebibliography}
\end{multicols}

\end{document}